\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{I Presocratici e la nascita della filosofia}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}
\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Introduzione}

\begin{frame}
\frametitle{Cosa è la Filosofia?}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (b) [rosso] {$ \varphi\iota\lambda\varepsilon\iota\nu  $, amare};
\node (a) [verde, below right of=b, xshift=2cm, yshift=-1.5cm] {$ \varphi\iota\lambda \textrm{\textit{o}}\sigma \textrm{\textit{o}} \varphi\iota\alpha $};
\node (c) [rosso,right of=b, xshift=4cm] {$ \sigma \textrm{\textit{o}} \varphi\iota\alpha $, sapienza};
\draw [arrow] (b) -- (a);
\draw [arrow] (c) -- (a);
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause
È una indagine \alert{critica e razionale} sugli interrogativi che l'essere umano si pone su sé stesso e sulla realtà intorno a lui.\pause

~

Ambiti principali:
\begin{itemize}
  \item metafisica;\pause
  \item gnoseologia;\pause
  \item etica.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Metafisica}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (a) [rosso, xshift=3.8cm] {Metafisica};
\node (b) [azzurro, below of=a, xshift=-5cm, yshift=-1cm] {Cosmologia};
\draw [arrow] (a) -- (b);
\node (e) [blu, below of=b, yshift=-1cm] {Indagine sull'universo naturale e sui principi che lo costituiscono.};\pause
\node (h) [giallo, below of=e, yshift=-2cm] {\begin{itemize}
  \item Quali sono gli elementi di base che compongono l'universo?
\end{itemize}};
\draw [arrow] (e) -- (h);\pause
\node (c) [azzurro, below of=a, xshift=0cm, yshift=-1cm] {Ontologia};
\draw [arrow] (a) -- (c);
\node (f) [blu, below of=c, yshift=-1cm] {Indagine relativa all'essere ($ \tau \textrm{\textit{o}} \,\,\textrm{\textit{o}}\nu $) e alla realtà in generale.};\pause
\node (i) [giallo, below of=f, yshift=-2cm] {\begin{itemize}
  \item Che cosa è l'essere? \item Quali sono le sue strutture di fondo?
\end{itemize}};
\draw [arrow] (f) -- (i);\pause
\node (d) [azzurro, below of=a, xshift=5cm, yshift=-1cm] {Teologia};
\draw [arrow] (a) -- (d);
\node (g) [blu, below of=d, yshift=-1cm] {Indagine sull'esistenza (o meno) di Dio e sulle sue caratteristiche.};\pause
\node (j) [giallo, below of=g, yshift=-2cm] {\begin{itemize}
  \item Esiste un Dio? \item È possibile dimostrarne l'esistenza?
\end{itemize}};
\draw [arrow] (g) -- (j);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gnoseologia}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (a) [azzurro, xshift=-4cm] {Gnoseologia};
\node (b) [bluxl, below of=a, xshift=0cm, yshift=-1cm] {Analisi di nascita, natura e validità della conoscenza.};\pause
\node (c) [gialloxxl, below of=b, yshift=-3cm] {\begin{itemize}
  \item Da dove provengono le nostre conoscenze? \item Che rapporto c'è tra la mente e le cose, tra sensi e ragione?
\end{itemize}};
\draw [arrow] (b) -- (c);\pause
\node (d) [azzurro, xshift=4cm] {Logica};
\node (e) [bluxl, below of=d, xshift=0cm, yshift=-1cm] {Analisi dei discorsi e ragionamenti validi.};\pause
\node (f) [gialloxxl, below of=e, yshift=-3cm] {\begin{itemize}
  \item Cosa distingue un discorso razionale da uno non razionale? \item Quando un'argomentazione è corretta?
\end{itemize}};
\draw [arrow] (e) -- (f);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Etica o morale}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (a) [azzurro, xshift=-4cm] {Etica};
\node (b) [bluxl, below of=a, xshift=0cm, yshift=-1.5cm] {Studio del comportamento umano e del modo in cui dovremmo agire.};\pause
\node (c) [gialloxxl, below of=b, yshift=-3cm] {\begin{itemize}
  \item Cosa è il bene? \item Qual è il fine delle nostre azioni? \item Cos'è la felicità?
\end{itemize}};
\draw [arrow] (b) -- (c);\pause
\node (d) [azzurro, xshift=4cm] {Filosofia politica};
\node (e) [bluxl, below of=d, xshift=0cm, yshift=-1.5cm] {Studio (descrittivo o prescrittivo) dei problemi della vita sociale degli individui.};\pause
\node (f) [gialloxxl, below of=e, yshift=-3cm] {\begin{itemize}
  \item Qual è il fine dello Stato? \item Qual è la forma ottimale di governo? \item Cos'è la giustizia?
\end{itemize}};
\draw [arrow] (e) -- (f);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Altri temi filosofici}
\begin{itemize}
  \item Filosofia del diritto (leggi);
  \item Estetica (percezione, arte e bellezza);
  \item Filosofia del linguaggio;
  \item Epistemologia e filosofia della scienza; 
  \item Antropologia.
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{L'origine greca della filosofia}
Ogni \emph{homo sapiens} è in qualche senso filosofo, poiché possiede una qualche ``visione del mondo''\pause, tuttavia:
\begin{itemize}
  \item i Greci sono gli autori dei primi testi di filosofia della civiltà europea;\pause
  \item le radici della nostra cultura affondano nel mondo ellenico;\pause
  \item i Greci sono stati i primi ad impegnarsi esplicitamente nell'indagine filosofica.\pause
\end{itemize}
Possiamo quindi affermare che \alert{la filosofia nasce nella Grecia antica}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La tesi orientalista}
Si è provato a sostenere che la filosofia greca sia un derivato del pensiero orientale.\pause
~

\begin{columns}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{center}
Talete

Grecia

nasce verso il 640 a.C.

~

Siddharta Gotama

India

nasce verso il 560 a.C.
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{center}
Upanishad

India

composte dal IX sec.~a.C.

~

Lao-Zi

Cina

vive nel VIII sec. a.C.
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Risposta all'obiezione}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (or) [rosso] {Sapere orientale};
\node (gr) [blu,yshift=-5cm] {Sapere greco};\pause
\node (lib) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=1.5cm] {Si concentra sulla liberazione dal dolore};
\node (con) [gialloxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=1.5cm] {Si concentra sulla conoscenza dell'essere};
\draw [arrow] (or) |- (lib);
\draw [arrow] (gr) |- (con);
\pause

\node (rel) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=.5cm] {È religioso e patrimonio di pochi};
\node (trad) [gialloxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=.5cm] {È un atto di libertà rispetto alla tradizione};
\draw [arrow] (or) |- (rel);
\draw [arrow] (gr) |- (trad);\pause
\node (mis) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=-.5cm] {È mistico e allegorico};
\node (rag) [gialloxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=-.5cm] {La ragione come unica guida};
\draw [arrow] (or) |- (mis);
\draw [arrow] (gr) |- (rag);\pause
\node (pra) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=-1.5cm] {È orientato alla pratica};
\node (teo) [gialloxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=-1.5cm] {È teorico, ricerca il perché delle cose};
\draw [arrow] (or) |- (pra);
\draw [arrow] (gr) |- (teo);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Una ricerca comune}
La filosofia greca è frutto di una \alert{ricerca associata}.

~

Spesso i compagni di una ``scuola filosofica'' facevano vita comune, in un costante scambio di pensieri e dubbi.\pause

~

La filosofia richiede, per sua natura, una \alert{costante comunicazione} tra persone.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Periodi della filosofia greca}
\begin{enumerate}
  \item \textcolor{azzurro}{Periodo cosmologico}, tutti i presocratici escludendo i Sofisti.
  \begin{itemize}
    \item Principi fondamentali della natura
    \item Possibilità della conoscenza umana
  \end{itemize}\pause
  \item \textcolor{azzurro}{Periodo antropologico}, Sofisti e Socrate.
  \begin{itemize}
    \item Problemi relativi all'essere umano
  \end{itemize}\pause
  \item \textcolor{azzurro}{Periodo ontologico}, Platone e Aristotele, sintetizzano i periodi precedenti.
  \begin{itemize}
    \item Problema dell'essere in generale
  \end{itemize}\pause
  \item \textcolor{azzurro}{Periodo etico}, Stoici, Epicurei, Scettici.
  \begin{itemize}
    \item Condotta dell'essere umano
  \end{itemize}\pause
  \item \textcolor{azzurro}{Periodo religioso}, Neoplatonici e altri.
  \begin{itemize}
    \item Salvezza dell'essere umano nel ricongiungimento con Dio
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{I luoghi della filosofia greca}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\columnwidth]{img/grecia.png}
\end{figure}
\end{frame}


\section{Scuola ionica}

\begin{frame}
\frametitle{Contesto}
Nel \alert{VI secolo a.C.} l'Asia Minore viene colonizzata dagli Ioni.\pause

~

Successivamente sorsero colonie ioniche in Sicilia e Magna Grecia.\pause

~

\begin{itemize}
  \item Sviluppo di politiche democratiche;\pause
  \item miglioramenti delle tecniche;\pause
  \item contatti con altre civiltà;\pause
  \item allargamento della mentalità oltre le credenze tradizionali.\pause
\end{itemize}

~

Nuova figura di intellettuale: filosofo, ``scienziato'' e tecnico.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il problema della natura}
I filosofi ionici vanno in cerca della \alert{realtà profonda ed eterna} di cui il mondo cangiante che conosciamo è una manifestazione passeggera.\pause

~

Cercano il \alert{principio} ($ \alpha\rho\chi\eta $, \emph{arché}) della natura.\pause

~

Affrontano problemi di \alert{cosmologia} e \alert{ontologia}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'\emph{arché}}
Cosa intendono gli ionici con \emph{arché}?\pause
\begin{itemize}
  \item La \alert<2>{materia} da cui tutte le cose derivano;\pause
  \item la \alert<3>{forza} che anima il mondo;\pause
  \item la \alert<4>{legge} che spiega il divenire delle cose.\pause
\end{itemize}

~

Caratteristiche degli ionici sono quindi:
\begin{itemize}
  \item il \alert<5>{monismo} (\emph{monos}, unico), perché al divenire soggiace un unico principio;\pause
  \item l'\alert<6>{ilozoismo} (\emph{hyle}, materia + \emph{zoon}, vivente), perché la materia è animata da una forza intrinseca;\pause
  \item il \alert<7>{panteismo} (\emph{pan}, tutto + \emph{theos}, Dio), perché identificano il principio del mondo con la divinità.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Talete di Mileto (VII-VI secolo a.C.)}
Politico, astronomo, matematico, fisico e filosofo.\pause

~

La nostra fonte è Aristotele nella \emph{Metafisica}:

~

\begin{quote}
  \alert{Talete dice che il principio è l’acqua}, perciò anche sosteneva che la Terra sta sopra l’acqua;{\pause} prendeva forse argomento dal vedere che il nutrimento d’ogni cosa è umido e persino il caldo si genera e vive nell’umido; ora ciò da cui tutto si genera è il principio di tutto. Perciò si appigliò a tale congettura, ed anche perché i semi di tutte le cose hanno una natura umida e l’acqua è nelle cose umide il principio della loro natura.
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anassimandro (610-547 a.C.)}
Politico, astronomo e filosofo di Mileto. Scrive un \emph{Perì physeos} (``Sulla natura'') in prosa.\pause

~

Introduce il termine \emph{arché} e lo individua nell'\alert{\emph{àpeiron}} ($ \alpha $, non + $ \pi\varepsilon\iota\rho\alpha\rho $, limite).\pause

~

L'\emph{àpeiron} è un \alert<3>{principio infinito e indeterminato} dal quale tutto ha origine e nel quale tutto ritorna, secondo un andamento stabilito da una legge necessaria.\pause

~

È una materia in-definita immortale e indistruttibile, pertanto \alert<4>{divina}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La separazione}
Tutte le cose derivano dall'\emph{àpeiron} per \alert<1>{separazione}.\pause

~

Dall'eterno movimento dell'indefinito si separano i \alert<2>{contrari}: caldo e freddo, secco e umido, ecc. in un \alert<2>{ciclo eterno di infiniti mondi}.\pause

~

\begin{quote}
  Tutti gli esseri devono, secondo l’ordine del tempo, pagare gli uni agli
altri il fio della loro ingiustizia.
\end{quote}\pause

~

La nascita, la separazione dall'\emph{àpeiron} genera \alert{una rottura dell'unità, il sorgere del contrasto e l'abbandono dell'armonia}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La ricerca di una spiegazione naturalistica}
Anassimandro sostiene che gli esseri umani sono apparsi sulla terra solo dopo gli altri animali, da cui traggono origine: prova ne è il fatto che non possono nutrirsi da sé.\pause

~

Nonostante l'origine degli esseri umani sia poi spiegata in modo fantasioso, notiamo in Anassimandro la ricerca di una \alert{spiegazione} naturalistica (\alert{non mitica}) dello stato attuale delle cose.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Anassimene di Mileto (586-528 a.C.)}
Individua l'\emph{arché} in un elemento (l'\alert<1>{aria}) come Talete, ma attribuisce ad esso le caratteristiche dell'\emph{àpeiron} di Anassimandro: \alert<1>{infinito} e \alert<1>{animato} da una forza che ne causa il movimento incessante.\pause

~

La trasformazione delle cose viene spiegata con il meccanismo di \alert<2>{rarefazione e condensazione}.\pause

~

Anassimene concorda con Anassimandro sul \alert{divenire ciclico del mondo}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'\emph{arché} per i filosofi di Mileto}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (tal) [rosso] {Talete};
\node (acq) [blu, below of=tal, yshift=-1cm] {acqua};
\draw [arrow] (tal) -- (acq);
\node (acq) [giallo, below of=acq, yshift=-.05cm] {sostiene la terra};\pause
\node (anao) [rosso, right of=tal, xshift=4cm] {Anassimandro};
\node (ape) [blu, below of=anao, yshift=-1cm] {\emph{àpeiron}};
\draw [arrow] (anao) -- (ape);
\node (inf) [giallo, below of=ape, yshift=-.2cm] {infinito e indeterminato};
\node (sep) [giallo, below of=inf, yshift=-.4cm] {derivazione per separazione dei contrari};\pause
\node (anae) [rosso, right of=anao, xshift=4cm] {Anassimene};
\node (air) [blu, below of=anae, yshift=-1cm] {aria};
\draw [arrow] (anae) -- (air);
\node (forza) [giallo, below of=air, yshift=-.2cm] {forza animatrice sempre in moto};
\node (cond) [giallo, below of=forza, yshift=-.4cm] {derivazione per condensazione e rarefazione};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}



\section{Pitagorici}

\begin{frame}
\frametitle{Pitagora di Samo (571-490 a.C.)}
Figura misteriosa della tradizione, possessore di una sapienza nascosta ricevuta da Apollo. Probabilmente non scrisse nulla.\pause

~

Si sposta in Italia (Crotone) dove fonda una \alert<2>{setta religiosa e politica} che si diffonde in tutta la Magna Grecia, assumendo il potere in molte città.\pause

~

Pare che i Pitagorici praticassero l'ascetismo e la comunione dei beni.\pause

~

I Pitagorici furono successivamente scacciati dai movimenti democratici sorti nelle colonie.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La metempsicosi}
Unica dottrina attribuibile con certezza allo stesso Pitagora è la dottrina della \alert<1>{trasmigrazione delle anime} dopo la morte.\pause

~

\alert<2>{Il corpo è una prigione per l'anima}, la vita una punizione.\pause

~

La \alert{liberazione viene ottenuta con la filosofia} e con l'esercizio della sapienza.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La matematica}
I Pitagorici furono i primi a trattare \alert<1>{la matematica come una scienza}, astraendone i concetti ed elaborandone gli elementi fondamentali.\pause

~

Con i Pitagorici inizia quel percorso che porterà, due secoli dopo, agli \emph{Elementi} di Euclide.\pause

~

Possiamo vedere il riflesso degli studi matematici nella filosofia dei Pitagorici.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il numero è l'\emph{arché}}
Il numero è un insieme di unità, rappresentate da punti geometrici (non esisteva ancora la distinzione tra aritmetica e geometria).\pause

~

Il 10 è il numero perfetto, rappresentato dalla sacra figura della \emph{tetraktys}:
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\node [right] at (7,0) {\scriptsize $ 4 $};
\node [right] at (7,1.732) {\scriptsize $ 3 $};
\node [right] at (7,3.376) {\scriptsize $ 2 $};
\node [right] at (7,5.196) {\scriptsize $ 1 $};
\draw [ultra thick,fill] (0,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (2,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (4,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (6,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (1,1.732) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (3,1.732) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (5,1.732) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (2,3.376) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (4,3.376) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (3,5.196) circle [radius=.2];
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause
\alert{Ogni numero è anche figura geometrica e viceversa.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le cose sono numeri}
La vera natura del mondo è esprimibile (cioè \alert<1>{misurabile}) tramite numeri, ovvero disposizioni di punti nello spazio.\pause

~

Particolarmente significativa è la musica, in cui melodia e armonia sono piacevoli all'orecchio solo se regolate da precisi \alert<2>{rapporti matematici}.\pause

~

I Pitagorici studiarono addirittura il rapporto tra le note e la lunghezza delle corde che le producono.\pause

~

La concordanza dei rapporti numerici conferisce al cosmo \alert<4>{armonia e bellezza}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dualismo pitagorico}
Come Anassimandro e Anassimene, spiegano la realtà in modo dualistico: la contrapposizione fondamentale è tra \alert{limitato} (dispari) e \alert{illimitato} (pari).\pause
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\node [above] at (3,4) {\small $ 5 $};
\draw [ultra thick,fill] (2,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (4,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (5.5,1.732) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (2,3.376) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (4,3.376) circle [radius=.2];
\draw [arrow,thick] (0,1.732) -- (4.5,1.732);

\node [above] at (15,4) {\small $ 4 $};
\draw [ultra thick,fill] (14,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (16,0) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (14,3.376) circle [radius=.2];
\draw [ultra thick,fill] (16,3.376) circle [radius=.2];
\draw [arrow,thick] (12,1.732) -- (17,1.732);
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause
Per i Pitagorici la generazione della realtà è \alert<3>{azione del limite sull'illimitato}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il problema dell'incommensurabilità}
La dottrina filosofico-matematica dei Pitagorici entrò in crisi con la scoperta di grandezze incommensurabili tra loro.\pause

~

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\node [below] at (1,0) {\small $ 1 $};
\node [right] at (2,1) {\small $ 1 $};
\draw (0,0) -- (2,0) -- (2,2) -- (0,2) -- cycle;\pause
\node [above] at (1,1) {\small $ d $};
\draw (0,0) -- (2,2);\pause
\node [above] at (7,1) {\small $ d^2 = 1^2 + 1^2$};\pause
\node [above] at (7,0) {\small $ d = \sqrt{2} = 1,414213\ldots $};
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause

~

La scoperta contraddiceva le teorie pitagoriche e fu tenuta nascosta per molto tempo.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'astronomia e la giustizia}
Ovviamente i Pitagorici riportarono le loro dottrine allo studio dei cieli, proponendo:
\begin{itemize}
  \item la sfericità della Terra e dei corpi celesti;\pause
  \item la rotazione della Terra intorno al suo asse;\pause
  \item l'inclinazione dell'eclittica rispetto all'equatore celeste.\pause
\end{itemize}

~

~

Per i Pitagorici \alert{la giustizia è un numero quadrato} (moltiplicato per sé stesso): premiare meriti uguali con uguali compensi e punire con pene uguali colpe uguali.
\end{frame}


\section{Eraclito}

\begin{frame}
\frametitle{Vita e opere}
Nasce a Efeso e vive tra il VI e il V secolo a.C.\pause

~

Aristocratico avverso alla democrazia, scrive un \emph{Perì physeos} in forma di \alert<2>{aforismi} brevi ed enigmatici, che gli sono valsi l'appellativo di ``oscuro''.\pause

~

La sua filosofia ha carattere \alert{elitario}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Svegli e dormienti}
Eraclito contrappone la filosofia (che fornisce la verità) e la mentalità comune (fonte di errori).\pause

~

\alert<2>{La maggior parte degli individui è ``dormiente''}, vive in un sogno illusorio in cui non comprende le autentiche leggi del mondo.\pause

~

I filosofi, gli ``svegli'', sono in grado di \alert<3>{andare oltre le apparenze} e cogliere la vera natura delle cose.\pause

~

Dal punto di vista gnoseologico, tuttavia Eraclito \alert{non mette in discussione l'affidabilità dell'esperienza immediata}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La vera natura delle cose}
Secondo Eraclito il principio di tutte le cose è il \alert{conflitto} (\emph{pòlemos}) incessante tra i contrari.

~

\begin{quote}
  \emph{Pòlemos} è padre di tutte le cose, di tutte re.
\end{quote}\pause

~

Un termine non potrebbe esser definito in assenza del suo contrario: Eraclito postula anche l'\alert{unità di tutti i contrari}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il \emph{lògos}}
L'eterno conflitto dei contrari realizza il \alert<1>{divenire incessante} del cosmo, ben riassunto dalla teoria (attribuita ai seguaci di Eraclito) del $ \pi\alpha\nu\tau\alpha \,\,\rho\varepsilon\iota $ e dall'immagine del \alert{fuoco}, elemento mobile e distruttore per eccellenza.\pause

~

Eraclito chiama la legge dell'interdipendenza dei contrari con il nome di \alert{\emph{logos}}, ``ragione''.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il panteismo di Eraclito}
\begin{quote}
  La divinità è giorno-notte, inverno-estate, guerra-pace, sazietà-fame. Ed essa muta come il Fuoco.
\end{quote}\pause

~

Per Eraclito \alert<2>{Dio è l'universo stesso}, l'unità dei contrari, mutamento continuo e fuoco distruttore e generatore.\pause

~

\begin{quote}
  Il nostro mondo, che è lo stesso per tutti, nessuno degli dèi o degli uomini l’ha creato, ma fu sempre, è e sarà fuoco eternamente vivo che con ordine regolare si accende e con ordine regolare si spegne.
\end{quote}
\end{frame}


\section{Parmenide}

\begin{frame}
\frametitle{\emph{Sulla Natura}}
Fondatore della scuola di Elea, Parmenide vive tra il 550 e il 450 a.C. Scrive un \emph{Perì physeos} in versi (ne sono giunti a noi solo 154).\pause

~

Nel \emph{Proemio} Parmenide racconta di essere stato trasportato da un carro divino al cospetto di una dea, che gli rivela la Verità.\pause

~

\alert{La sapienza di Parmenide è elitaria e aristocratica}, espressa in toni poetici.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La via della verità}
Di fronte all'essere umano ci sono due vie:

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (dox) [azzurro] {\emph{dòxa}, opinione};\pause
\node (sen) [bluxl, right of=dox, xshift=4cm] {basata sui sensi};
\draw [arrow] (dox) -- (sen);\pause
\node (app) [gialloxl, right of=sen, xshift=5cm] {Permette di conoscere l'apparenza delle cose};
\draw [arrow] (sen) -- (app);\pause
\node (ale) [azzurro, below of=dox, yshift=-1cm] {\emph{alétheia}, verità};\pause
\node (rag) [bluxl, right of=ale, xshift=4cm] {basata sulla ragione};
\draw [arrow] (ale) -- (rag);\pause
\node (ver) [gialloxl, right of=rag, xshift=5cm] {Permette di conoscere l'essere vero};
\draw [arrow] (rag) -- (ver);
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause

~

\alert{In Parmenide ``essere'' non è più una copula ma un sostantivo} ($ \tau \textrm{\textit{o}} \, \, \textrm{\textit{o}}\nu $) che rimanda ad un concetto astratto.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Solo l'essere è}
La via della ragione indica chiaramente che:

~

\begin{quote}
È necessario il dire e il pensare che l’essere sia: infatti l’essere è; il nulla non è.
\end{quote}\pause

~

Parmenide afferma che \alert<2->{solo l'essere esiste e può essere pensato} (e detto).\pause

~

\alert<3>{Il non essere non è e non può esser pensato.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Logica e ontologia}
Parmenide ci ricorda anche che il nostro linguaggio può riferirsi solo all'essere:

~

\begin{quote}
  \alert<1>{È la stessa cosa pensare ed essere.}\pause
\end{quote}

~

\alert<2>{Linguaggio, logica e ontologia sono indissolubilmente connessi.}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Presupposti della tesi di Parmenide}
\begin{itemize}
  \item \alert{Principio di identità}: ogni cosa è identica a sé stessa.
  \[A=A\]\pause
  \item \alert{Principio di non contraddizione}: una cosa non può essere e non essere al contempo.
  \[\neg (A \wedge \neg A)\]
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le caratteristiche dell'essere}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (ess) [azzurro] {L'essere di Parmenide è:};
\node (ing) [bluxl, right of=tal, xshift=4cm, yshift=3cm] {ingenerato e imperituro};
\node (ing2) [gialloxl, right of=ing, xshift=5cm] {Nascita e morte implicano il non essere};
\draw [arrow] (ess) |- (ing);\pause
\node (ete) [bluxl, right of=tal, xshift=4cm, yshift=1.5cm] {eterno};
\node (ete2) [gialloxl, right of=ete, xshift=5cm] {Il passato e il futuro implicano il non essere};
\draw [arrow] (ess) |- (ete);\pause
\node (imm) [bluxl, right of=tal, xshift=4cm, yshift=0cm] {immutabile e immobile};
\node (imm2) [gialloxl, right of=imm, xshift=5cm] {Il mutamento implica il non essere};
\draw [arrow] (ess) -- (imm);\pause
\node (uni) [bluxl, right of=tal, xshift=4cm, yshift=-1.5cm] {unico e omogeneo};
\node (uni2) [gialloxl, right of=uni, xshift=5cm] {Le differenze implicano il non essere};
\draw [arrow] (ess) |- (uni);\pause
\node (fin) [bluxl, right of=tal, xshift=4cm, yshift=-3cm] {finito};
\node (fin2) [gialloxl, right of=fin, xshift=5cm] {La finitudine per i Greci è sinonimo di perfezione};
\draw [arrow] (ess) |- (fin);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il mondo dell'apparenza}
Il mondo che viviamo tutti i giorni non presenta certamente le caratteristiche dell'essere di Parmenide.\pause

~

\alert<2>{La realtà sensibile implica il non essere} ed è pertanto, dal punto di vista ontologico, apparenza o illusione:

~

\begin{quote}
Saranno tutte soltanto parole quanto i mortali hanno stabilito, convinti che fosse vero: nascere e perire, essere e non essere, cambiare luogo e mutare il luminoso colore.
\end{quote}\pause

~

\alert{Nella seconda parte del poema, mancante, Parmenide presenta una teoria verosimile (è $ \delta\textrm{\textit{o}}\chi\alpha $) del mondo dell'esperienza.}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Parmenide ed Eraclito}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (div) [rosso] {Il divenire};
\node (or) [blu, right of=div, xshift=2cm, yshift=3cm] {per Eraclito};
\node (gr) [giallo, right of=div, xshift=2cm, yshift=-3cm] {per Parmenide};
\draw [arrow] (div) |- (or);
\draw [arrow] (div) |- (gr);\pause

\node (con) [arancioxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=1cm] {è pura apparenza e illusione};
\node (lib) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=1cm] {è la forma necessaria dell'essere};
\draw [arrow] (or) |- (lib);
\draw [arrow] (gr) |- (con);
\pause

\node (rel) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm] {si mostra come opposizione tra i contrari};
\node (trad) [arancioxxl, right of=gr, xshift=6cm] {non esiste, implicherebbe il non essere};
\draw [arrow] (or) -- (rel);
\draw [arrow] (gr) -- (trad);\pause

\node (mis) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=-1cm] {è la legge ultima della realtà};
\node (rag) [arancioxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=-1cm] {nasconde l'immutabilità dell'essere vero};
\draw [arrow] (or) |- (mis);
\draw [arrow] (gr) |- (rag);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Zenone di Elea}
Scolaro di Parmenide, si preoccupa di difendere le tesi ontologiche del maestro.\pause

~

Zenone sostiene le teorie ontologiche di Parmenide usando la \alert{dimostrazione per assurdo}.\pause

~

\begin{block}{Dimostrazione per assurdo}
Per dimostrare $ A $, provo ad ammettere $ \neg A $ e vedo se riesco ad ottenere una contraddizione (un ``assurdo''). 

Poiché $ \neg A $ porta a contraddizione, allora $ A $ deve essere vera.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il paradosso di Achille e della tartaruga}
È il primo \alert{argomento contro il movimento} di Zenone.
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\node [above] at (10,0) {\small fine};
\node [above] at (0,0) {\small inizio};
\draw [|-|] (0,0) -- (5,0);
\node [below] at (5,0) {\small $ T_0 $};
\draw [|-|] (0,0) -- (10,0);
\node [below] at (0,0) {\small $ A_0 $};
\end{tikzpicture}\pause

~

\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\node [above] at (10,0) {\small fine};
\node [above] at (0,0) {\small inizio};
\draw [|-|] (7,0) -- (5,0);
\node [below,red] at (7,0) {\small $ T_1 $};
\draw [|-|] (0,0) -- (10,0);
\node [below,red] at (5,0) {\small $ A_1 $};
\end{tikzpicture}\pause

~

\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\node [above] at (10,0) {\small fine};
\node [above] at (0,0) {\small inizio};
\draw [|-|] (7,0) -- (5,0);
\draw [|-|] (7.8,0) -- (5,0);
\node [below,blue] at (7.8,0) {\small $ T_2 $};
\draw [|-|] (0,0) -- (10,0);
\node [below,blue] at (7,0) {\small $ A_2 $};
\end{tikzpicture}\pause

~

\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\node [above] at (10,0) {\small fine};
\node [above] at (0,0) {\small inizio};
\draw [|-|] (7,0) -- (5,0);
\draw [|-|] (7.8,0) -- (8.12,0);
\node [below,orange] at (8.12,0) {\small $ T_3 $};
\draw [|-|] (0,0) -- (10,0);
\node [below,orange] at (7.8,0) {\small $ A_3 $};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}



\section{Empedocle}

\begin{frame}
\frametitle{I pluralisti}
Parmenide ha cambiato per sempre il modo di fare filosofia.\pause

~

I filosofi successivi tentano una sintesi tra:
\begin{itemize}
  \item il \alert<2>{divenire} di Eraclito;
  \item l'\alert<2>{essere immutabile} di Parmenide.
\end{itemize}\pause

~

L'idea è quella di distinguere tra:
\begin{itemize}
  \item \alert{elementi immutabili}, con Parmenide;\pause
  \item \alert{composti mutevoli} di elementi, con Eraclito.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Empedocle di Agrigento (484-420 a.C.)}
Abbiamo frammenti di due testi:
\begin{itemize}
  \item \emph{Sulla natura}, tratta di cosmologia;\pause
  \item \emph{Purificazioni}, tratta di teologia.\pause
\end{itemize}

~

Spiega l'apparenza di nascita e morte con il \alert<3>{combinarsi e il separarsi di quattro ``radici''} che compongono la realtà: acqua, aria, terra e fuoco.\pause

~

Gli elementi sono animati dalle forze di \alert{amore e odio}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il ciclo cosmico}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',auto,node distance=3cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,font=\sffamily\Large\bfseries},every node/.style={scale=0.7}]
\node (amo) [giallo] {dominio di \emph{amore}};
\node (cont1) [arancio, xshift=4cm, yshift=3cm] {contesa tra \emph{amore} e \emph{odio}};
\node (odio) [rosso, xshift=8cm] {dominio di \emph{odio}};
\node (cont2) [arancio, xshift=4cm, yshift=-3cm] {contesa tra \emph{amore} e \emph{odio}};
\path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
 (amo) edge[bend left] node [right] {} (cont1)
 (cont1) edge[bend left] node [right] {} (odio)
 (odio) edge[bend left] node [right] {} (cont2)
 (cont2) edge[bend left] node [right] {} (amo);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
~

Abbiamo mutamento (vita) solo nelle fasi di contesa.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La gnoseologia di Empedocle}
La conoscenza umana è possibile in base al principio per cui \alert<1>{il simile conosce il simile}:

~

\begin{quote}
Noi conosciamo la terra con la terra, l’acqua con l’acqua, l’etere divino con l’etere, il fuoco distruttore con il fuoco, l’amore con l’amore e l’odio funesto con l’odio.
\end{quote}\pause

~

La conoscenza avviene quando \alert{gli elementi presenti negli esseri umani incontrano gli efflussi di elementi che provengono dalle cose}, provocando la sensazione.
\end{frame}


\section{Anassagora}

\begin{frame}
\frametitle{Anassagora di Clazomene (496-428 a.C.)}
Amico e maestro di Pericle, \alert<1>{introduce la filosofia ad Atene}.\pause

~

Sostiene che gli elementi che si separano e si ricombinano sono i \alert<2>{semi}, particelle piccolissime e invisibili di materia, \alert<2>{infinitamente divisibili}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I semi}
\alert{Esistono semi di tutte le sostanze e compongono le cose del mondo.}\pause

~

Un oggetto di legno, pur possedendo in sé tutti i semi possibili, è costituito in prevalenza di semi del legno.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'intelligenza ordinatrice}
I semi sono mossi e ordinati da un'\alert{intelligenza divina (\emph{noùs})}.\pause

~

Il \emph{noùs} distingue i semi originariamente confusi per dare forma al mondo che conosciamo.
\end{frame}


\section{Democrito}

\begin{frame}
\frametitle{Democrito di Abdera (460-360 a.C.)}
Pur essendo considerato presocratico, è in realtà contemporaneo di Platone.\pause

~

L'influsso dei tempi fa sì che Democrito affronti anche problemi di \alert{morale, storia, filosofia del linguaggio}, ecc.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La conoscenza}
La conoscenza razionale si articola in diverse fasi:\pause
\begin{enumerate}
  \item \alert<2>{constatazione} dei fatti attraverso i sensi;\pause
  \item \alert<3>{elaborazione} intellettuale e logica dei dati;\pause
  \item \alert<4>{spiegazione} con una teoria di ciò che i sensi mostrano.\pause
\end{enumerate}

~

Rispetto a Parmenide, per cui la vera conoscenza era puramente logica, assistiamo ad un \alert{ritorno all'esperienza}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gli atomi (1)}
Gli atomisti ``fisicizzano'' l'ontologia di Parmenide.
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (dox) [azzurro] {essere};
\node (ale) [azzurro, below of=dox, yshift=-.5cm] {non essere};\pause
\node (sen) [bluxl, right of=dox, xshift=4cm] {pieno, materia};
\draw [arrow] (dox) -- (sen);\pause
\node (rag) [bluxl, right of=ale, xshift=4cm] {spazio vuoto};
\draw [arrow] (ale) -- (rag);
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause

~

Atomo = $ \alpha $, non + $ \tau\varepsilon\mu\nu\varepsilon\iota\nu $, tagliare = ``indivisibile''.\pause

~

Materia = insieme di atomi.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gli atomi (2)}
Gli atomi vengono \alert<1>{postulati razionalmente} come risposta all'infinita divisibilità che genera il paradosso di Zenone.\pause

~

L'infinita divisibilità viene ammessa matematicamente, non fisicamente.\pause

~

Gli atomi di Democrito hanno \alert{caratteristiche ``parmenidee''}:
\begin{itemize}
  \item pieni;
  \item immutabili;
  \item ingenerati;
  \item eterni.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gli atomi (3)}
Atomi di diverso genere si distinguono per \alert<1>{aspetti qualitativi}: forma e dimensione.\pause

~

Le diverse qualità dei corpi dipendono dalla loro ``struttura atomica''.\pause

~

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (vuo) [verde] {moto caotico e spontaneo degli atomi nel vuoto};\pause
\node (dox) [azzurro, right of=vuo, xshift=4cm] {separazione e riunione degli atomi};
\draw [arrow] (vuo) -- (dox);\pause
\node (sen) [blu, right of=dox, xshift=4cm] {nascita e morte delle cose del mondo};
\draw [arrow] (dox) -- (sen);
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause

~

Esistono \alert{infiniti atomi} che generano \alert{infiniti mondi} di ogni genere.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Caratteristiche dell'atomismo}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (ess) [azzurro] {Atomismo};
\node (ing) [blu, right of=tal, xshift=4cm, yshift=3cm] {Materialismo};
\node (ing2) [gialloxl, right of=ing, xshift=5cm] {La materia (+vuoto) è l'unica sostanza delle cose};
\draw [arrow] (ess) |- (ing);
\draw [arrow] (ing) -- (ing2);\pause
\node (imm) [blu, right of=tal, xshift=4cm, yshift=1cm] {Meccanicismo};
\node (imm2) [gialloxl, right of=imm, xshift=5cm] {Le cose vengono spiegate in virtù delle loro cause};
\draw [arrow] (ess) |- (imm);
\draw [arrow] (imm) -- (imm2);\pause
\node (uni) [blu, right of=tal, xshift=4cm, yshift=-1cm] {Determinismo};
\node (uni2) [gialloxl, right of=uni, xshift=5cm] {Ogni evento è causato da una ben precisa catena causale};
\draw [arrow] (ess) |- (uni);
\draw [arrow] (uni) -- (uni2);\pause
\node (ete) [blu, right of=tal, xshift=4cm, yshift=-3cm] {Ateismo};
\node (ete2) [gialloxl, right of=ete, xshift=5cm] {Alla base del mondo non vi è nessuna intelligenza};
\draw [arrow] (ess) |- (ete);
\draw [arrow] (ete) -- (ete2);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La sensazione}
\alert<1>{Democrito applica il materialismo anche all'anima} dell'essere umano: essa è fatta di atomi particolarmente mobili e sottili ed è diffusa in tutto il corpo.\pause

~

Le \alert<2>{sensazioni} sono prodotte da effluvi di atomi che provengono dagli oggetti ed entrano in contatto con gli atomi dell'anima.\pause

~

\alert<3>{Le proprietà qualitative} degli oggetti non risiedono negli oggetti stessi, ma \alert<3>{esistono solo in relazione ai nostri organi percettivi}.\pause

~

Distinguiamo tra \alert{qualità primarie} (oggettive e misurabili) e \alert{qualità secondarie} (soggettive).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Etica}
Il comportamento etico è dettato dalla ragione ed ha come ideali l'\alert<1>{equilibrio} e la \alert<1>{misura}.\pause

~

\alert{Il bene più alto è la felicità, da ricercarsi all'interno propria anima}, non nei piaceri mondani o nei costumi della \emph{polis}.

~

\begin{quote}
  Il bene non sta nel non compiere ingiustizie, ma nel non volerle.
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Politica}
Democrito è un sostenitore del \alert{cosmopolitismo}:

~

\begin{quote}
  Per l’uomo saggio tutta la terra è praticabile, perché la patria dell’anima eccellente è tutto il mondo.
\end{quote}\pause

~

Riconosce comunque il valore dello Stato e del governo democratico:

~

\begin{quote}
  La povertà in democrazia è ancora più auspicabile della cosiddetta felicità sotto il dispotismo, almeno quanto \alert{la libertà è più degna di scelta della schiavitù}.
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Civiltà, linguaggio e religione}
\alert<1>{La società è nata} quando gli esseri umani erano in balìa della natura \alert<1>{per ragioni di utilità}.\pause

~

Democrito sostiene anche che \alert<2>{il linguaggio sia frutto di una convenzione} tra esseri umani.\pause

~

La \alert<3>{credenza negli dèi} deriva dal terrore e dallo sbigottimento degli esseri umani davanti alle forze della natura.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Riepilogo: l'\emph{arché} nei presocratici}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (pri) [rosso] {Principio};
\node (mon) [blu, right of=pri, xshift=2cm, yshift=3cm] {unico};
\node (plu) [blu, right of=pri, xshift=2cm, yshift=-3cm] {molteplice};
\draw [arrow] (pri) |- node[anchor=south] {\emph{monismo}} (mon);
\draw [arrow] (pri) |- node[anchor=north] {\emph{pluralismo}} (plu);
\node (tal) [verdexxl, right of=mon, xshift=6cm, yshift=2cm] {Talete: acqua};
\node (anao) [verdexxl, right of=mon, xshift=6cm, yshift=1cm] {Anassimandro: \emph{àpeiron}};
\node (anae) [verdexxl, right of=mon, xshift=6cm] {Anassimene: aria};
\node (pit) [verdexxl, right of=mon, xshift=6cm, yshift=-1cm] {Pitagorici: numero};
\node (era) [verdexxl, right of=mon, xshift=6cm, yshift=-2cm] {Eraclito: fuoco o \emph{logos}};
\draw [arrow] (mon) |- (tal);
\draw [arrow] (mon) |- (anao);
\draw [arrow] (mon) -- (anae);
\draw [arrow] (mon) |- (pit);
\draw [arrow] (mon) |- (era);
\node (emp) [arancioxxl, right of=plu, xshift=6cm, yshift=1cm] {Empedocle: quattro radici};
\node (anas) [arancioxxl, right of=plu, xshift=6cm] {Anassagora: semi};
\node (ato) [arancioxxl, right of=plu, xshift=6cm, yshift=-1cm] {Atomisti: atomi};
\draw [arrow] (plu) |- (emp);
\draw [arrow] (plu) -- (anas);
\draw [arrow] (plu) |- (ato);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\end{document}
